<?xml-stylesheet type="text/css" href="test-text.css"?><form>
    <title>Decretorum Libri Viginti Texte</title>
    
    
    <div id="decretorum" class="block">
      <span lang="de">
        <p class="mt-4">Die umfangreiche Kirchenrechtssammlung Decretorum libri viginti bzw.
                Decretum Burchardi entstand unter Federführung Burchards von Worms im ersten Viertel
                des 11. Jahrhunderts. Sie basiert auf vorhandenen Sammlungen und sollte eine gut
                benutzbare, aber auch autoritativ fundierte Sammlung des tradierten Kirchenrechts
                sein. Die Kompilation aus mehr als 1785 Kapiteln, die sich in 20 thematisch
                geordnete Bücher gliedern, war so erfolgreich, dass sie sich in kürzester Zeit
                nördlich und südlich der Alpen weit verbreitete.</p>
        <p>Als systematische Sammlung versucht sie, die gesamte Breite des kanonischen Rechts
                abzudecken. Jedem Buch ist eine Capitulatio vorangestellt, der eine Kurzbeschreibung
                des Buchinhalts folgt (Argumentum libri). Die Bücher befassen sich mit folgenden
                Themen - oft in einem weiteren Sinne:</p>
        <p>
          <ul style="list-style-type:none;">
            <li>1. Buch: Kirchliche Hierarchie</li>
            <li>2. Buch: Aufgaben des Klerus</li>
            <li>3. Buch: Ausstattung der Kirchen</li>
            <li>4. Buch: Taufe</li>
            <li>5. Buch: Eucharistie</li>
            <li>6. Buch: Tötungsdelikte</li>
            <li>7. Buch: Inzest</li>
            <li>8. Buch: Mönche und Nonnen</li>
            <li>9. Buch: Ehe</li>
            <li>10. Buch: Deviante Praktiken und Vorstellungen </li>
            <li>11. Buch: Diebstahl und Exkommunikation</li>
            <li>12. Buch: Meineid</li>
            <li>13. Buch: Fasten</li>
            <li>14. Buch: Völlerei und Trunksucht</li>
            <li>15. Buch: Laien inklusive Fürsten</li>
            <li>16. Buch: Gerichtswesen</li>
            <li>17. Buch: Unzucht</li>
            <li>18. Buch: Krankensalbung</li>
            <li>19. Buch: Buße (Corrector sive Medicus)</li>
            <li>20. Buch: Eschatologie</li>
          </ul>
        </p>
        <p>Abschriften von Burchards Dekret fanden sich kurz nach seiner Entstehung in den meisten Kathedralbibliotheken nördlich der Alpen und wurden auf Synoden verwendet. Offensichtlich schätzten gerade Bischöfe die Sammlung, die auch in Italien bis weit ins 12. Jahrhundert Teil der Klerikerausbildung war. Die Gründe für den Erfolg des Dekrets sind daher wohl darin zu suchen, dass Burchard geschickt einerseits Kapitel grundsätzlicher Art, andererseits jedoch auch individuelle praxisnahe Beispiele auswählte. Hinzu kommt das möglichst weitgehende Ausscheiden einander widersprechender Texte, so dass das Dekret gut anwendbar war und als Rechtsautorität anerkannt wurde.</p>

        <p>Burchard verwendete für seine Zusammenstellung verschiedene Sammlungen des 8. bis 10.
                Jahrhunderts als Vorlagen, darunter unter anderem die <a href="https://data.mgh.de/databases/clavis/wiki/index.php/Collectio_Hibernensis" target="_blank">Collectio Hibernensis</a>, die <a href="https://data.mgh.de/databases/clavis/wiki/index.php/Collectio_Anselmo_dedicata" target="_blank">Collectio Anselmo dedicata</a>, die <a href="https://data.mgh.de/databases/clavis/wiki/index.php/Pseudo-Remedius_of_Chur,_Collectio_canonum" target="_blank">Sammlung des Pseudo-Remedius</a> und vor allem das <a href="https://data.mgh.de/databases/clavis/wiki/index.php/Regino_of_Pr%C3%BCm,_Libri_duo_de_synodalibus_causis_et_disciplinis_ecclesiasticis" target="_blank">Sendhandbuch des Regino von Prüm</a>. Aus dem Sendhandbuch stammt
                fast ein Drittel aller Kapitel des Dekrets. Auch nutze er eine Sammlung von Briefen
                Gregors des Großen und griff auf eine Kanones-Sammlung früher deutscher Konzilien
                aus Freising zurück. Das weist auf einen engen Austausch mit dem dortigen Klerus
                hin. Ob das Dekret eine kirchenpolitische Tendenz enthält, die schon auf die
                Frontstellungen der späteren Reformdiskussionen verweist, ist in der Forschung
                umstritten. </p>
        <p>Heute sind noch mehr als 80 Handschriften des Dekrets erhalten, die meisten bieten den
                vollständigen Text. Hinzu kommen 24 Fragmente sowie etwa 15 Teilüberlieferungen, die
                verkürzte Fassungen mit Exzerpten aus mehreren Büchern oder einzelne Bücher des
                Dekrets enthalten. Das in theoretischer wie praktischer Hinsicht den Bußfragen
                gewidmete 19. Buch kursierte wegen seiner seelsorgerlichen Bedeutung auch
                selbständig, so dass es eine Sonderstellung einnimmt.</p>

        <p>Aufgrund unterschiedlicher Anordnung einzelner Kapitel sowie wegen späterer Ergänzungen werden mehrere Hauptüberlieferungsgruppen des Werkes unterschieden. Die <a href="https://www.digitale-sammlungen.de/de/view/bsb10148587?page=41" target="_blank">Editio princeps</a> wurde 1548 auf der Basis einer Handschrift, die dem vatikanischen Doppelkodex nahestand, in Köln veranstaltet (<a href="bibl.html#676ML2JW" target="_blank">nachgedruckt 1992</a>.). 1549/50 erfolgte ein weiterer Druck der Editio princeps, der insgesamt weniger zuverlässig ist. Diesen nutzte Migne für seine Ausgabe des Dekrets in der Patrologia Latina. Die heute vorliegende Fassung in <a href="http://www.documentacatholicaomnia.eu/02m/1000-1025,_Burchardus_Wortatiensis_Episcopus,_Decretorum_Libri_Viginti,_MLT.pdf" target="_blank">PL 140</a> basiert jedoch auf der späteren Ausgabe von 1868, die einen noch unzuverlässigeren Text bietet.</p> 

        <h3 class="mt-4">Literatur</h3>
          <ul>
                <li><bibl copyOf="XNH7797P">GRETA AUSTIN, Shaping Church Law Around the Year 1000. The Decretum of Burchard of Worms (Church, Faith and Culture in the Medieval West), Famham, Surrey 2009.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="5PSR4RZD">PAUL FOURNIER, Études critiques sur le Décret de Burchard de Worms, in: Nouvelle revue historique de droit français et étranger 34 (1910) 41-112.213-221.289-331.564-584.</bibl>
                </li>
                <li><bibl copyOf="MSJUYX97">PAUL FOURNIER, Le décret de Burchard de Worms. Ses caractères, son influence, in: Revue d’histoire écclesiastique 12 (1911) 451-473.670-701.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="XSGJ8UKX">GÉRARD FRANSEN, Les sources de la Préface du Décret de Burchard de Worms, in: Bulletin of Medieval Canon Law NS 3 (1973) 1-6.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="ZDJUJTQG">GÉRARD FRANSEN, Le Décret de Burchard de Worms. Valeur du texte de l’édition. Essai de classement des manuscrits, in: Zeitschrift der Savigny-Stiftung für Rechtsgeschichte. Kanonistische Abteilung 63 (1977) 1-19.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="">GÉRARD FRANSEN, Le Décret de Burchard, in: Decretorum Libri XX. Ergänzter Neudruck der Editio princeps Köln 1548 (hrsg. von GÉRARD FRANSEN/THEO KÖLZER), Aalen 1992, 25-42.</bibl>
                </li>
                <li><bibl copyOf="4BRRNT9V">WILFRIED HARTMANN (Hrsg.), Bischof Burchard von Worms, 1000-1025 (Quellen und Abhandlungen zur mittelrheinischen Kirchengeschichte 100), Mainz 2000.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="X25FUV2K">HARTMUT HOFFMANN/RUDOLF POKORNY, Das Dekret des Bischofs Burchard von Worms. Textstufen – Frühe Verbreitung – Vorlagen (MGH Hilfsmittel 12), München 1991.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="232X7IIZ">MAX KERNER, Studien zum Dekret des Bischofs Burchard von Worms (Diss. masch.), Aachen 1969.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="X8XP3M7L">MAX KERNER/FRANZ KERFF/RUDOLF POKORNY/KARL GEORG SCHON/HUBERT TILLS, Textidentifikation und Provenienzanalyse im Decretum Burchardi, in: Mélanges G. Fransen, Bd. 2 (Studia Gratiana 20), Rom 1976, 17-63.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="C88VDMAC">LOTTE KÉRY, Canonical Collections of the Early Middle Ages, ca. 400-1140: A Biographical Guide to the Manuscripts and Literature (History of Medieval Canon Law), Washington, D.C. 1999.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="3R6Q3Z9R">BIRGIT KYNAST, Tradition und Innovation im kirchlichen Recht. Das Bußbuch im Dekret des Bischofs Burchard von Worms (Quellen und Forschungen zum Recht im Mittelalter 10), Ostfildern 2020.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="SZJD6F72">OTTO MEYER, Überlieferung und Verbreitung des Dekrets des Bischofs Burchard von Worms, in: Zeitschrift der Savigny-Stiftung für Rechtsgeschichte. Kanonistische Abteilung 24 (1935) 141-183.</bibl></li>
                <li><bibl copyOf="NRS4ZX63">ÉMILE VAN BALBERGHE: Les éditions du Décret de Burchard de Worms. Avatars d’un texte, in: Recherches de théologie ancienne et médiévale 37 (1970) 5-22.</bibl></li>
            </ul>  
            
      </span>

      <span lang="en">
        <p class="mt-4">zu erledigen</p>
      </span>
    </div>

   
</form>