<?xml-stylesheet type="text/css" href="test-text.css"?><form>
    <title>BDD Website Texts</title>
    
    
    <div id="introduction" class="block">
      <span lang="de">
        <h1>DAS PROJEKT</h1>
        <p>Das Projekt Burchards Dekret Digital (BDD) beschäftigt sich mit der einflussreichen Kirchenrechtssammlung des Bischofs Burchard von Worms (1000-1025), die im hohen Mittelalter als das kirchliche Rechtsbuch par excellence galt. 
Die Sammlung entstand Anfang des 11. Jahrhunderts und enthält detaillierte Regeln und Verhaltensanweisungen für Kleriker und Laien. Burchard sammelte, sortierte und vereinheitlichte das bestehende kirchliche Recht in richtungsweisender Art. 
BDD erschließt die bedeutende handschriftliche Überlieferung mit über 80 Manuskripten und Fragmenten, erarbeitet erstmals eine belastbare, kritische Edition und sichtet die weite Verbreitung sowie Rezeption des Decretum Burchardi. 
Innovativ ist BDD hinsichtlich der digitalen Erschließung ebenso wie bei der rezeptionsgeschichtlichen Ausrichtung, die einen Eindruck von der gewaltigen Dynamik europäischer Rechtskulturen vermittelt.</p>
            
      </span>
      <span lang="en">
        <h1>THE PROJECT</h1>
        <p>The Burchard's Decree Digital (BDD) project deals with the influential collection of canon law by Bishop Burchard of Worms (1000-1025), which was regarded as the ecclesiastical law book par excellence in the High Middle Ages. 
The collection was written at the beginning of the 11th century and contains detailed rules and behavioural instructions for clergy and laity. Burchard collected, organised and standardised the existing ecclesiastical law in a trend-setting manner. 
BDD catalogues the important manuscript tradition with over 80 manuscripts and fragments, compiles a reliable, critical edition for the first time and examines the wide distribution and reception of the Decretum Burchardi. 
BDD is innovative in terms of digital cataloguing as well as in its focus on the history of reception, which conveys an impression of the enormous dynamics of European legal cultures.</p>
      </span>
    </div>

    <div class="block" id="description">
      <div class="row">
        <div class="col-md-8">
          <span lang="de">
            <h1>PROJEKTZIELE</h1> 
            <p>Das Projekt Burchards Dekret Digital (BDD) erarbeitet eine historisch-kritische Edition auf Basis der in Worms Anfang des 11. Jahrhunderts entstandenen Handschriften des Dekrets (Printausgabe und digitale Edition).
            Die digitale Edition präsentiert darüber hinaus die zeitlich und regional zu gruppierenden Zeugnisse der Gesamtüberlieferung.
            BDD analysiert die Rezeption des Dekrets in europäischer Perspektive über das gesamte Mittelalter hin.
            Im Rahmen der digitalen Edition entsteht eine Arbeitsumgebung, die zukünftige (kirchenrechtliche) Projekte nachnutzen können.
            </p>      
          </span>
      
          <span lang="en">
            <h1>PROJECT GOALS</h1>       
            <p>The Burchard's Decree Digital (BDD) project is developing a historical-critical edition based on the manuscripts of the decree produced in Worms at the beginning of the 11th century (print edition and digital edition).
            The digital edition also presents the chronologically and regionally grouped evidence of the entire tradition.
            BDD analyses the reception of the decree from a European perspective throughout the Middle Ages.
            The digital edition creates a working environment that can be utilised in future (canon law) projects.</p>
          </span>
        </div>                        
        <div class="col-md-4 text-center">
          <figure class="figure">
            <img src="img/BambergBook.jpg" class="figure-img img-fluid" style="width:60%; object-fit: cover;" alt="Bamebrg Buch"></img>
            <figcaption class="figure-caption"><span lang="de">Bamberg Buch</span></figcaption>  
            <figcaption class="figure-caption"><span lang="en">Book of Bamberg</span></figcaption> 
          </figure>
        </div>
      </div>
    </div>

  
    <!--INFO BLOCK-->
    <div id="summaryTable" class="block">
      <span lang="de">
        <h1>PROJEKT INFORMATIONEN</h1>
      
        <h3>LAUFZEIT</h3>
        <p>2020-2037</p>
        <hr/>
        <h3>KONTAKTDETAILS</h3>
        <p>
          <ul>
            <li>Ingrid Baumgärtner, <a href="mailto:ibaum@uni-kassel.de">ibaum@uni-kassel.de</a></li>
            <li>Klaus Herbers, <a href="mailto:klaus.herbers@fau.de">klaus.herbers@fau.de</a></li>
            <li>Ludger Körntgen, <a href="mailto:koerntge@uni-mainz.de">koerntge@uni-mainz.de</a></li>
          </ul>
        </p>
        <hr/>
        <h3>KOOPERATIONSPARTNERS</h3>
        <div class="container">
          <div class="row">
            <div class="col-md-6">
              <h4>Institutionen</h4>
                <p>
                  <ul>
                    <li>Monumenta Germaniae Historica, München</li>
                    <li>Digitale Akademie Mainz</li>
                    <li>Mainzer Zentrum für Digitalität in den Geistes- und Kulturwissenschaften (mainzed)</li>
                    <li>Zentrum für Datenverarbeitung der Johannes Gutenberg-Universität Mainz</li>
                    <li>IT Service der Universität Kassel</li>
                  </ul>
                </p>
            </div>

            <div class="col-md-3">
              <h4>Projektkommission</h4>
              <h5>Kommissionsvorsitz</h5>
              <p>
                <ul>
                  <li>Prof. Dr. Stephan Dusil </li>
                </ul>
              </p>
                
              <h5>Kommissionsmitglied</h5>
              <p>
                <ul>
                  <li>Prof. Orazio Condorelli</li>
                  <li>Prof. Dr. Thomas Duve</li>
                  <li>Prof. Dr. Martina Giese</li>
                  <li>Prof. Dr. Andrea Rapp</li>
                </ul>
              </p>
            </div>
            
            <div class="col-md-3">
              <h4>Einzelpersonen</h4>
              <p>
                <ul>
                  <li>Prof. Greta Austin, Puget Sound</li>
                  <li>Prof. Sarah Hamilton, Exeter</li>
                  <li>Prof. Dr. Wilfried Hartmann, Tübingen/München</li>
                  <li>Dr. Rob Meens, Utrecht</li>
                  <li>Prof. Dr. Christof Rolker, Bamberg</li>
                </ul>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>  
      </span>

      <span lang="en">
        <h1>PROJECT INFORMATION</h1>
      
        <h3>DURATION</h3>
        <p>2020-2037</p>
        <hr/>
        <h3>CONTACTS</h3>
        <p>
          <ul>
            <li>Ingrid Baumgärtner, <a href="mailto:ibaum@uni-kassel.de">ibaum@uni-kassel.de</a></li>
            <li>Klaus Herbers, <a href="mailto:klaus.herbers@fau.de">klaus.herbers@fau.de</a></li>
            <li>Ludger Körntgen, <a href="mailto:koerntge@uni-mainz.de">koerntge@uni-mainz.de</a></li>
          </ul>
        </p>
        <hr/>
        <h3>COOPERATION PARTNER</h3>
        <div class="container">
          <div class="row">
            <div class="col-md-6">
              <h4>Institutions</h4>
                <p>
                  <ul>
                    <li>Monumenta Germaniae Historica, München</li>
                    <li>Digitale Akademie Mainz</li>
                    <li>Mainzer Zentrum für Digitalität in den Geistes- und Kulturwissenschaften (mainzed)</li>
                    <li>Zentrum für Datenverarbeitung der Johannes Gutenberg-Universität Mainz</li>
                    <li>[Kassel Rechenzentrum?]</li>
                  </ul>
                </p>
            </div>

            <div class="col-md-3">
              <h4>Project commission</h4>
              <h5>Commission Presidency</h5>
              <p>
                <ul>
                  <li>Prof. Dr. Stephan Dusil </li>
                </ul>
              </p>
              <h5>Commission member</h5>
              <p>
                <ul>
                  <li>Prof. Orazio Condorelli</li>
                  <li>Prof. Dr. Thomas Duve</li>
                  <li>Prof. Dr. Martina Giese</li>
                  <li>Prof. Dr. Andrea Rapp</li>
                </ul>
              </p>
            </div>
            
            <div class="col-md-3">
              <h4>Individuals</h4>
              <p>
                <ul>
                  <li>Prof. Greta Austin, Puget Sound</li>
                  <li>Prof. Sarah Hamilton, Exeter</li>
                  <li>Prof. Dr. Wilfried Hartmann, Tübingen/München</li>
                  <li>Dr. Rob Meens, Utrecht</li>
                  <li>Prof. Dr. Christof Rolker, Bamberg</li>
                </ul>
              </p>
            </div>
          </div>
        </div>  
      </span>
    </div>
</form>