<?xml-stylesheet type="text/css" href="test-text.css"?><form>
    <title>Projektseite Texte</title>


    <div id="topicgoals" class="block">
        <span lang="de">
            <p class="mt-4">Burchards Dekret aus dem ersten Viertel des 11. Jahrhunderts enthält in
                20 Büchern mit über 1785 Kapiteln detaillierte Regeln und Verhaltensanweisungen für
                Kleriker und Laien. Für die Sammlung sortierte und vereinheitlichte der Bischof von
                Worms das bestehende kirchliche Recht richtungsweisend.</p>
            <p>BDD erschließt die handschriftliche Überlieferung des <i>Decretum Burchardi</i> mit
                über 80 Manuskripten und Fragmenten, erarbeitet erstmals eine belastbare, kritische
                Edition und sichtet die weite Verbreitung sowie Rezeption vor allem in Deutschland,
                Italien, Frankreich und Spanien.</p>
            <div style="text-align: center;">
                <figure class="figure">
                    <img src="../img/BDD_Karte.jpg" class="figure-img img-fluid" style="object-fit: cover;" alt="BDD-Karte"/>
                    <figcaption class="figure-caption">
                        <span lang="de">Aktuelle Bibliotheksorte der Dekret-Handschriften</span>
                    </figcaption>
                </figure>
            </div>
            <p>In der <a href="#phase1">ersten Projektphase</a> entsteht eine Edition der Sammlung
                auf Basis der in Worms entstandenen Handschriften. Sie erscheint zunächst gedruckt
                im Rahmen der <a href="https://mgh.de/de/" target="_blank">Monumenta Germaniae
                Historica</a> und wird dann in fortlaufender Arbeit auch auf der digitalen Plattform
                publiziert. Die Digitale Edition erfasst in der <a href="#phase2">zweiten
                Projektphase</a> die gesamte handschriftliche Überlieferung des Dekrets und die
                Rezeptionsgeschichte. Im Zentrum der der <a href="#phase3">dritten Projektphase</a>
                steht die Erforschung des Einflusses des <i>Decretum Burchardi</i> auf das
                europäische Recht steht im Zentrum .</p>
            <p>Die digitale Arbeitsplattform wird in dreifacher Hinsicht zu nutzen sein: (1) als
                digitale Ressource für die Aufbereitung und projektinterne wie externe Verfügbarkeit
                der verschiedenen Materialien, (2) als Publikationsort für die Digitale Edition, (3)
                als virtueller Knotenpunkt für die internationale Forschung zu Quellen und Rezeption
                des mittelalterlichen Kirchenrechts und ihrer digitalen Angebote sowie deren
                Vernetzung. </p>
            <p>BDD ist Teil des Akademienprogramms und wird von der Akademie der Wissenschaften und
                der Literatur | Mainz betreut. Standorte sind Erlangen, Kassel und Mainz.</p>
        </span>

        <span lang="en">
            <p class="mt-4">Burchard's decree from the first quarter of the 11th century contains
                detailed rules and instructions for clergy and laity in 20 books with over 1785
                chapters. Burchard, the Bishop of Worms, organized and standardized the existing
                ecclesiastical law for this collection.</p>
            <p>BDD gives access to the manuscript tradition of the <i>Decretum Burchardi</i>,
                consisting of over 80 manuscripts and fragments. The project is compiling the first
                reliable, critical edition and examining the work’s wide distribution and reception,
                especially in Germany, Italy, France and Spain.</p>
            <div style="text-align: center;">
                <figure class="figure">
                    <img src="../img/BDD_Karte.jpg" class="figure-img img-fluid" style="object-fit: cover;" alt="BDD-Karte"/>
                    <figcaption class="figure-caption">
                        <span lang="en">Current librarys of the decree manuscripts</span>
                    </figcaption>
                </figure>
            </div>
            <p>In the <a href="#phase1">first phase</a> of the project, an edition of the collection
                will be produced on the basis of the manuscripts created in Worms. It will initially
                appear in print as part of the <a href="https://mgh.de/de/" target="_blank">Monumenta Germaniae Historica</a> and will then be published on the digital
                platform as work progresses. In the <a href="#phase2">second phase</a> of the
                project, the Digital Edition will cover the entire manuscript tradition of the
                decree and the history of its reception. The <a href="#phase3">third phase</a> of
                the project will focus on researching the influence of the <i>Decretum Burchardi</i>
                on European law.</p>
            <p>The digital work platform will be used in three ways: (1) as a digital resource for
                preparing the various materials and making them available to users inside and
                outside the project, (2) as a publication site for the Digital Edition, (3) as a
                virtual hub for international research on the sources and reception of medieval
                canon law, digital offerings based on this research, and the networks connecting
                them.</p>
            <p>BDD is part of the Academies' Programme and is supervised by the Academy of Sciences
                and Literature in Mainz. Locations are Erlangen, Kassel and Mainz.</p>
        </span>
    </div>

    <div id="contentphases" class="block">
        <div id="phase1">
            <span lang="de">
                <h3 class="mt-4">Phase 1 – Die Wormser Redaktion</h3>
                <p>Im ersten Projektabschnitt wird ein kritischer Text erarbeitet, der die
                    Sammlungs- und Redaktionsarbeiten Burchards und seiner Mitarbeiter transparent
                    macht. Ausgangspunkt sind die ältesten Textzeugen aus dem Wormser Skriptorium
                    sowie die von Wormser Vorlagen abhängigen Handschriften. Die erste Projektphase
                    beinhaltet auch eine, den bisherigen Forschungsstand sichernde, präzisierende
                    und ergänzende Ermittlung und Unterscheidung der Quellen und Vorlagen. An ihrem
                    Ende steht die Edition im Rahmen des Programms der Monumenta Germaniae Historica
                    (MGH) zum früh- und hochmittelalterlichen Kirchenrecht (<a href="https://www.mgh.de/de/publikationen/reihen-der-mgh/collectiones-canonum/" target="_blank">MGH Collectiones canonum</a>). Die Print-Edition wird
                    anschließend mit einer Moving Wall im Rahmen der digitalen MGH als PDF online
                    zur Verfügung gestellt.</p>
                <p>BDD baut auf den grundlegenden Arbeiten auf, die <a href="bibl.html#X25FUV2K" target="_blank">Hartmut Hoffmann und Rudolf Pokorny 1991</a> vorgelegt haben und
                    bei denen sie durch Autopsie der verschiedenen Wormser Handschriften intensive
                    Überarbeitungen feststellen konnten. Die dynamische Arbeit des Wormser
                    Skriptoriums zeigt sich in Streichungen, Ergänzungen und Textumstellungen,
                    welche in mehreren Bearbeitungsstufen erfolgten und sich auch in der
                    Rezeptionsgeschichte manifestieren. Die von Hoffmann erforschte Unterscheidung
                    der einzelnen Schreiber, die an der Herstellung der einzelnen Handschriften
                    beteiligt waren, ermöglichen zudem Aussagen über Zuständigkeiten und Abläufe bei
                    der Textentstehung. Bei der Quellenanalyse, deren bisherigen Stand Pokorny
                    aufgebereitet hat, besteht für die noch nicht oder nicht sicher identifizierten
                    Passagen die Herausforderung, dass für die Formulierung einzelner Kapitel häufig
                    verschiedene Quellen herangezogen wurden, darunter auch verschiedene Textzeugen
                    desselben Textes. Ziel von BDD ist eine genauere Bestimmung der Vorlage und die
                    anschauliche Präsentation der Quellennutzung Burchards in der Edition.</p>
                <p>Eine zentrale Funktion kommt der Datenbank der handschriftlichen Überlieferung
                    des Dekrets zu. Sie dient als Vorlage für den Handschriftenkatalog der
                    Print-Edition und enthält vor allem Angaben zur Identifikation, zum Inhalt, zur
                    physikalischen Beschreibung und zur Provenienz der Handschriften. Sie wird
                    sukzessive erweitert und in Phase 2 mit der Digitalen Edition verknüpft.</p>
            </span>
            <span lang="en">
                <h3 class="mt-4">Phase 1 - The Worms editorial team</h3>
                <p>The first phase of the project will be the compilation of a critical text that
                    makes the collecting and editing work of Burchard and his colleagues
                    transparent. The starting point is the oldest textual witnesses from the Worms
                    scriptorium and the manuscripts dependent on Worms models. The first phase of
                    the project also includes an investigation and differentiation of the sources
                    and models, in order to secure, clarify and supplement the current state of
                    research. At the end of the project, the edition will be published as part of
                    the Monumenta Germaniae Historica (MGH) programme on early and high medieval
                    canon law (<a href="https://www.mgh.de/de/publikationen/reihen-der-mgh/collectiones-canonum/" target="_blank">MGH Collectiones canonum</a>). The print edition will
                    subsequently be made available online as a PDF, with a moving wall, as part of
                    the digital MGH.</p>
                <p>BDD builds on the fundamental work presented by <a href="bibl.html#X25FUV2K" target="_blank">Hartmut Hoffmann and Rudolf Pokorny</a> in 1991, in which they
                    were able to identify intensive revisions through autopsies of the various Worms
                    manuscripts. The dynamic work of the Worms scriptorium can be seen in the
                    deletions, additions and changes to the text, which took place in several stages
                    of editing and are also manifested in the history of reception. The
                    differentiation between the individual scribes involved in the production of the
                    individual manuscripts, as researched by Hoffmann, also allows conclusions to be
                    drawn about the responsibilities and processes involved in the creation of the
                    text. In the source analysis, the current status of which has been prepared by
                    Pokorny, the challenge for the passages that have not yet been identified with
                    certainty is that different sources were often used for the formulation of
                    individual chapters, including different textual witnesses of the same text. The
                    aim of BDD is to determine the source more precisely and to present Burchard's
                    use of sources clearly in the edition.</p>
                <p>The database of the manuscript tradition of the decree has a central function. It
                    serves as a template for the manuscript catalogue of the print edition and
                    primarily contains information on the identification, content, physical
                    description and provenance of the manuscripts. It will be gradually expanded and
                    linked to the Digital Edition in phase 2.</p>
            </span>
        </div>

        <div id="phase2">
            <span lang="de">
                <h3 class="mt-4">Phase 2 – Digitale Edition aller Textzeugen</h3>
                <p>Die Repräsentation der zeitlich und regional zu gruppierenden Zeugnisse der
                    Gesamtüberlieferung bleibt der Digitalen Edition vorbehalten. Ihr Ziel ist es,
                    diese Überlieferung des Dekrets vollständig zu erschließen und seine Entwicklung
                    grundsätzlich nachvollziehbar zu machen.</p>
                <p>Die Digitale Edition wird daher als Kombination von ineinander verschränkten
                    Dimensionen gestaltet: <ol> <li>Ansicht des Textus constitutus</li> <li>digitale
                    Synopse der diplomatischen Transkriptionen</li> <li>digitale Synopse der
                    Handschriften</li> <li>Handschriftengraph</li> </ol> </p>
                <p>Der Wechsel auf die Ansicht ‚Digitale Synopse‘ ermöglicht nicht nur die
                    vergleichende Darstellung der verschiedenen Textzeugen in ihrer diplomatischen
                    Transkription, sondern auch eine detaillierte Darstellung der verschiedenen
                    Phänomene, insbesondere der diversen Bearbeitungsstufen. Hinsichtlich der
                    Handwechsel werden für jede einzelne Handschrift nicht nur Einsatzorte und
                    Reichweite eines Schreibers ermittelt, sondern auch zu jedem Schreiber
                    Charakteristika angezeigt. Die Beteiligung eines Schreibers wird durch die
                    gesamte Wormser Redaktion nachvollziehbar und quantitativ messbar. So lassen
                    sich genauere Aussagen über die arbeitsteiligen Prozesse im Wormser Skriptorium
                    treffen, die bedeutsam für die Abhängigkeiten der Handschriften untereinander
                    sind.</p>
            </span>
            <span lang="en">
                <h3 class="mt-4">Phase 2 - Digital Edition of all textual witnesses</h3>
                <p>The representation of the chronologically and regionally grouped testimonies of
                    the entire tradition is reserved for the Digital Edition. Its aim is to give
                    full access to this tradition of the decree and to allow a fundamental
                    understanding of its development.</p>
                <p>The Digital Edition is therefore designed as a combination of interlocking
                    dimensions: <ol> <li>view of the <i>textus constitutus</i></li> <li>digital
                    synopsis of the transcriptions</li> <li>digital synopsis of the manuscripts</li>
                    <li>manuscript graph</li> </ol> </p>
                <p>Users can switch between these four dimensions without losing their place in the
                    text. Text-genetic icons indicate neuralgic points or phenomena in need of
                    explanation, where a change of view may be useful. Other aspects of the edition
                    are also linked to the <i>textus constitutus</i>, such as visualizations of
                    source indexing or content indexing. Switching to the 'Digital Synopsis' view
                    not only enables a comparative presentation of the various textual witnesses in
                    their diplomatic transcription, but also a detailed presentation of the various
                    phenomena, in particular the various stages of editing. With regard to the
                    changes of hand, not only are the locations and extent of a scribe's work
                    determined for each individual manuscript, but the characteristics of each
                    scribe are also displayed. The involvement of a scribe can be traced and
                    quantitatively measured through the entire Worms editorial team. This allows
                    more precise statements to be made about the division of labour processes in the
                    Worms scriptorium, which are significant for the dependencies between the
                    manuscripts.</p>
            </span>
        </div>

        <div id="phase3">
            <span lang="de">
                <h3 class="mt-4">Phase 3 – Rezeption in europäischer Dimension</h3>
                <p>Die Rezeption des Decretum Burchardi steht zusammen mit vertiefenden Analysen zu
                    rechts- und kulturgeschichtlich bedeutsamen Sachkomplexen im Mittelpunkt der
                    dritten Projektphase. Denn die breit gestreute Überlieferung ist auch als
                    Zeugnis der Rezeption zu werten, anhand der das Werk zugleich in seinen
                    vielfältigen Verflechtungen innerhalb des historischen Prozesses situiert wird. </p>
                <div style="text-align: center;">
                    <figure class="figure">
                        <img src="../img/BDD_Zeitstrahl.png" class="figure-img img-fluid" style="object-fit: cover;" alt="Zeitstrahl"/>
                        <figcaption class="figure-caption">
                            <span lang="de">Mittlerstellung der Decretorum Libri Viginti in der
                                Entwicklung des europäischen Rechts</span>
                        </figcaption>
                    </figure>
                </div>
                <p>Ziel ist es (1) die Vermittlung von Burchard-Material an Gratian und die
                    nach-gratianische Kanonistik durch die mit Ivo von Chartres in Verbindung
                    gebrachten Sammlungen in den Blick zu nehmen, (2) die bisher weniger
                    systematisch erforschte unmittelbare Rezeption des Dekrets durch Gratian, sowie
                    die neben und nach ihm feststellbaren Nachwirkungen Burchards zu analysieren,
                    (3) den Niederschlag der Rezeption in der weiteren Entwicklung des Kirchenrechts
                    bis zum Codex Iuris Canonici des Jahres 1917 zu untersuchen sowie (4) die im 12.
                    und 13. Jahrhundert auf Grundlage von Buch XIX entstandenen Bußbücher in die
                    Digitale Edition einzubeziehen. </p>
                <p>Mit Blick auf spätere Überlieferung wird die Digitale Edition eine Visualisierung
                    der philologischen Beziehung zwischen den verschiedenen Handschriften und
                    Überlieferungszweigen leisten.</p>
            </span>
            <span lang="en">
                <h3 class="mt-4">Phase 3 - Reception in a European dimension</h3>
                <p>The third phase of the project focuses on the reception of the Decretum
                    Burchardi, together with in-depth analyses of significant legal and
                    cultural-historical issues. This is because the widely dispersed tradition is
                    also to be seen as evidence of reception, which at the same time situates the
                    work in its manifold interconnections within the historical process.</p>
                <div style="text-align: center;">
                    <figure class="figure">
                        <img src="../img/BDD_Zeitstrahl.png" class="figure-img img-fluid" style="object-fit: cover;" alt="Zeitstrahl"/>
                        <figcaption class="figure-caption">
                            <span lang="de">The mediating role of the Decretorum Libri Viginti in
                                the development of European law</span>
                        </figcaption>
                    </figure>
                </div>
                <p>The aim is (1) to examine the transmission of Burchard's material to Gratian and
                    post-Gratian canonistics through the collections associated with Ivo of
                    Chartres, (2) to analyse the direct reception of the decree by Gratian, which
                    has so far been less systematically researched, as well as the after-effects of
                    Burchard’s work that can be ascertained during and after Gratian’s lifetime, (3)
                    to examine the impact of the reception on the further development of canon law
                    up to the Codex Iuris Canonici of 1917, and (4) to include in the Digital
                    Edition the penitential books written in the 12th and 13th centuries on the
                    basis of Book XIX.</p>
                <p>With regard to the later transmission, the Digital Edition will provide a visualization of the philological relationship between the various manuscripts and branches of transmission.</p>
            </span>
        </div>
    </div>
</form>