<?xml-stylesheet type="text/css" href="test-text.css"?><form>
    <title>Projektseite Texte</title>
    

    <div id="topicgoals" class="block">
        <span lang="de">    
            <p class="mt-4">Das Projekt Burchards Dekret Digital (BDD) beschäftigt sich mit der einflussreichen Kirchenrechtssammlung des Bischofs Burchard von Worms (1000-1025), die im hohen Mittelalter als das kirchliche Rechtsbuch par excellence galt. </p>
            <p>Dieses Anfang des 11. Jahrhunderts entstandene Werk in 20 Büchern mit über 1785 Kapiteln enthält detaillierte Regeln und Verhaltensanweisungen für Kleriker und Laien. Burchard sammelte, sortierte und vereinheitlichte das bestehende kirchliche Recht in richtungsweisender Art. </p>
            <p>BDD erschließt die bedeutende handschriftliche Überlieferung mit über 80 Manuskripten und Fragmenten, erarbeitet erstmals eine belastbare, kritische Edition und sichtet die weite Verbreitung sowie Rezeption v.a. in Deutschland, Italien, Frankreich und Spanien des Decretum Burchardi. </p>
            <p>Die Edition erscheint zunächst im Wesentlichen auf der Basis der noch in Worms entstandenen Handschriften gedruckt im Rahmen der MGH, wird jedoch in fortlaufender Arbeit auch auf der digitalen Plattform publiziert. Diese digitale Edition wird weitere Möglichkeiten der digitalen Repräsentation nutzen und die gesamte handschriftliche Überlieferung des Dekrets erschließen.</p>
            <p>Innovativ ist BDD hinsichtlich der digitalen Erschließung ebenso wie bei der rezeptionsgeschichtlichen Ausrichtung, die einen Eindruck von der gewaltigen Dynamik europäischer Rechtskulturen vermittelt.</p>
            <p>Eine wichtige Komponente des Projektes ist deshalb der Aufbau einer digitalen Arbeitsplattform, die in dreifacher Hinsicht zu nutzen ist: (1) als digitale Ressource für die Aufbereitung und projektinterne wie externe Verfügbarkeit der verschiedenen Materialien (Handschriften, Kataloge, Quelleneditionen etc.); (2) als Publikationsort für die Digitale Edition; (3) als virtueller Zugangspunkt für die internationale Forschung zu Quellen und Rezeption des mittelalterlichen Kirchenrechts und ihrer digitalen Angebote.</p>
            <p>BDD ist Teil des Akademienprogramms und wird von der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz betreut. Es wird an den Standorten Erlangen, Kassel und Mainz erarbeitet.</p>
        </span>
        <span lang="en">
            <p class="mt-4">The Burchard's Decree Digital (BDD) project focuses on the influential collection of canon law by Bishop Burchard of Worms (1000-1025), which was regarded as the ecclesiastical law book par excellence in the High Middle Ages.</p>
            <p>This work, written at the beginning of the 11th century, consists of 20 books with over 1785 chapters and contains detailed rules and behavioural instructions for clergy and laity. Burchard collected, organised and standardised the existing ecclesiastical law in a trend-setting manner. </p>
            <p>BDD catalogues the important manuscript tradition with over 80 manuscripts and fragments, compiles a reliable, critical edition for the first time and examines the wide distribution and reception of the Decretum Burchardi, especially in Germany, Italy, France and Spain. </p>
            <p>The edition will initially be published in print as part of the MGH on the basis of the manuscripts still produced in Worms, but will also be published on the digital platform as work progresses. This digital edition will utilise further possibilities of digital representation and make the entire manuscript tradition of the decree accessible.</p>
            <p>BDD is innovative in terms of digital indexing as well as its focus on the history of reception, which gives an impression of the enormous dynamics of European legal cultures.</p>
            <p>An important component of the project is therefore the development of a digital work platform that is to be used in three ways: (1) as a digital resource for the preparation and internal and external availability of the various materials (manuscripts, catalogues, source editions, etc.); (2) as a publication site for the digital edition; (3) as a virtual access point for international research into the sources and reception of medieval canon law and its digital offerings.</p>
            <p>BDD is part of the Academies' Programme and is supervised by the Academy of Sciences and Literature in Mainz. It is being developed at the Erlangen, Kassel and Mainz sites.</p> 
        </span>
    </div>

    <div id="contentphases" class="block">
        <span lang="de">
            <h3 class="mt-4">Phase 1</h3>
            <p>Im ersten Projektabschnitt geht es darum, einen kritischen Text zu erarbeiten, der die Sammlungs- und Redaktionsarbeit Burchards und seiner Mitarbeiter transparent macht, die sich in den ältesten Textzeugen aus dem Wormser Skriptorium bzw. von Wormser Vorlagen abhängigen Zeugen niedergeschlagen hat. Dazu gehört auch eine den bisherigen Forschungsstand sichernde, präzisierende und ergänzende Ermittlung und Unterscheidung der Quellen und Vorlagen.</p>
            <p>Die Literaturerfassung erfolgt mithilfe der Open-Source-Software zotero. Die dort verzeichneten Werke werden nach Publikationstypen kategorisiert und mit verschiedenen operativen und inhaltlichen Tags versehen. Diese kuratierte Literatursammlung ist ein Teil der digitalen Arbeitsplattform, die allen Nutzern zur Verfügung steht.</p>
            <p>BDD baut zur Ermittlung der Textgeschichte des Dekrets auf den grundlegenden Arbeiten auf, die Hartmut Hoffmann und Rudolf Pokorny 1991 vorgelegt haben. Sie konnten bereits durch die Autopsie der verschiedenen Wormser Handschriften intensive Überarbeitungen feststellen. Es zeigte sich, dass die gesamte Wormser Redaktion und ggf. weitere Handschriften relevant sind, um den Entstehungsprozess des Dekrets nachzuzeichnen und die Bedeutung der im Wormser Skriptorium entstandenen Manuskripte für die Gesamtüberlieferung zu verstehen. </p>
            <p>Aufschlussreich ist auch die von Hoffmann erforschte Unterscheidung der einzelnen Schreiber, die an der Herstellung der einzelnen Handschriften beteiligt waren; gerade die Handwechsel veranschaulichen die Segmentierung des Textes und ermöglichen Aussagen über Zuständigkeiten und Abläufe bei der Textentstehung. Die dynamische Arbeit des Wormser Skriptoriums zeigt sich z.B. in Streichungen, Ergänzungen und Textumstellungen, welche bis zu drei Bearbeitungsstufen belegen und sich auch in der Rezeptionsgeschichte manifestieren. Gerade die digitale Edition wird diese und weitere Forschungsergebnisse anschaulich präsentieren.</p>
            <p>Wenn auch hinsichtlich der Identifizierung eines Großteils der Quellen des Decretum Burchardi bereits von Pokorny grundlegende Untersuchungen erfolgreich vorgenommen wurden, so besteht für die noch nicht oder nicht sicher identifizierten Quellen eine besondere Herausforderung weiterhin darin, dass für die Formulierung einzelner Kapitel häufig verschiedene Quellen herangezogen wurden. Dabei ist zwischen Formal- und Materialquellen zu unterscheiden. Hier sind ebenfalls Ergänzungen, Auslassungen, Umstellungen und sonstige Veränderungen – oft in Kombination dieser Elemente – zu konstatieren. Auch nutzte Burchard in vielen Fällen verschiedene Textzeugen desselben Textes. Daher muss auf die handschriftliche Überlieferung der Quellen, sofern vorhanden, zurückgegriffen werden, zumal deren editorische Situation häufig sehr dürftig ist.</p>
            <p>Die Beschränkung der Textgrundlage zunächst auf die handschriftlichen Zeugen der Wormser Redaktion, also auf die noch zu Lebzeiten Burchards entstandenen Handschriften, wird das Dekret als Zeugnis seiner Entstehungszeit im ersten Viertel des 11. Jahrhunderts für Forschungsinteressen ganz verschiedener Disziplinen weit über den engeren Kreis der kanonistischen Forschung hinaus verfügbar machen und erschließen.</p>
            <p>Publiziert wird die so erarbeitete Edition im Rahmen des Programms der Monumenta Germaniae Historica (MGH) zum früh- und hochmittelalterlichen Kirchenrecht. Diese Print-Edition wird danach mit einer Moving Wall im Rahmen der dMGH als PDF online zur Verfügung gestellt.</p>
            <p>Den kontinuierlichen Workflow der editorischen Arbeit gewährleistet eine digitale Arbeitsumgebung auf der Basis von XML/TEI, in der schon Transkriptionen, konstituierter Text und Apparate der ersten Phase erarbeitet und sowohl für die Digitale Edition als auch für die Druckausgabe im Rahmen der MGH aufbereitet werden.</p>
            <p>Die Digitalisate werden mithilfe von IIIF in einer speziell auf die Bedürfnisse des Projektes zugeschnittenen Version des Mirador-Viewers sichtbar gemacht. Dies ermöglicht nicht nur die bloße Darstellung der Digitalisate, sondern auch deren inhaltliche Erschließung. Zum einen können im Viewer die Handschriften der Wormser Redaktion nebeneinandergestellt werden, zum anderen können bestimmte Phänomene gezielt verlinkt und angesteuert werden. Für die Zukunft ist eine Annotation durch registrierte Nutzerinnen und Nutzer denkbar, die eigene Beobachtungen direkt am Digitalisat hinterlegen können.</p>
            <p>Diese digitale Arbeitsumgebung ist zugleich Zentrum einer umfassenderen digitalen Arbeitsplattform, die wesentliche Ressourcen wie Transkriptionen, Digitalisate, Kataloge, Literatur etc. verfügbar macht. Eine zentrale Funktion kommt dabei einer Datenbank der handschriftlichen Überlieferung des Dekrets zu, die mit der Digitalen Edition verknüpft wird. Sie enthält Angaben zur Identifikation, dem Inhalt, der physikalischen Beschreibung, der Provenienz sowie weitere Informationen.</p>
            <p>Die Plattform dient ferner als virtueller Ort für den Austausch von Forschungsproblemen und -ergebnissen in Abstimmung mit anderen Plattformen, insbesondere der historischen Kanonistik.</p>
            
            <h3 class="mt-4">Phase 2</h3>
            <p>Die Repräsentation der zeitlich und regional zu gruppierenden Zeugnisse der Gesamtüberlieferung bleibt der Digitalen Edition vorbehalten, deren Erarbeitung in die zweite Projektphase reicht. </p>
            <p>Den geographischen Schwerpunkt der handschriftlichen Überlieferung bilden Deutschland, Italien, Frankreich und Spanien. Von den erhaltenen Handschriften wurden bereits mehr als 50 Digitalisate akquiriert. Hinzu kommen etwa weitere 20 Digitalisate, die in ausreichender Qualität online verfügbar sind, so dass die europaweite Überlieferung des Decretum Burchardi erstmals nahezu vollständig zu überblicken ist.</p>
            <p>Langfristiges Ziel der Digitalen Edition ist es, diese Überlieferung des Dekrets zu erschließen und seine Entwicklung grundsätzlich nachvollziehbar zu machen. Dafür sollen die Nutzerinnen und Nutzer an der editorischen Arbeit teilhaben können, indem Informationen zur Überlieferungs- und Textgeschichte bereitgestellt werden. </p>
            <p>Die Digitale Edition wird daher als Kombination von ineinander verschränkten Dimensionen gestaltet:
                <ol>
                <li>Ansicht des Textus constitutus,</li>
                <li>digitale Synopse der diplomatischen Transkriptionen,</li>
                <li>digitale Synopse der Handschriften,</li>
                <li>Handschriftengraph.</li>
                </ol>
            </p>
            <p>Per Klick kann zwischen diesen vier Dimensionen gewechselt werden, ohne die aktuelle Textstelle zu verlieren. Textgenetische Icons weisen dabei auf neuralgische Punkte oder erklärungsbedürftige Phänomene hin, die einen Wechsel der Ansicht sinnvoll erscheinen lassen. </p>
            <p>An den ‚Textus constitutus‘ docken auch andere Aspekte der Edition an, etwa Visualisierungen der Quellenerschließung oder der inhaltlichen Erschließung. Die Darstellung erfolgt jeweils Buch für Buch als Fließtext. Varianten werden in TEI nach der Parallel Segmentation Method als positiver Apparat aufgenommen, die Anzeige kann jedoch als positiver oder negativer Apparat erfolgen.</p>
            <p>Der Wechsel auf die Ansicht ‚Digitale Synopse‘ ermöglicht nicht nur die vergleichende Darstellung der verschiedenen Textzeugen in ihrer diplomatischen Transkription, sondern auch eine detaillierte Darstellung der verschiedenen Phänomene. Da die Synopse den Zusammenhang zwischen den Handschriften darstellt, stellt sie eine eigenständige editorische Leistung dar, indem so die unterschiedlichen Bearbeitungsstufen sichtbar gemacht werden können.</p>
            <p>Hinsichtlich der Handwechsel können für jede einzelne Handschrift nicht nur Einsatzorte und Reichweite eines Schreibers ermittelt, sondern auch zu jedem Schreiber Charakteristika verbunden mit Handschriftenproben angezeigt werden. Die Beteiligung eines Schreibers wird durch die gesamte Wormser Redaktion nachvollziehbar und quantitativ messbar sein. So lassen sich genauere Aussagen über die arbeitsteiligen Arbeitsprozesse im Wormser Skriptorium machen, die bedeutsam für die Abhängigkeiten der Handschriften sind. Die Auszeichnung der Schreiberhände in der Digitalen Edition ermöglicht in Verbindung mit den Schreib- und Revisionsprozessen Aussagen über die zeitliche und räumliche Entstehung von Text im Wormser Skriptorium.</p>
            
            <h3 class="mt-4">Phase 3</h3>
            <p>In dieser Phase wird nicht nur die Vermittlung von Burchard-Material an Gratian und die nach-gratianische Kanonistik durch die mit Ivo von Chartres in Verbindung gebrachten Sammlungen, sondern auch die bisher weniger systematisch erforschte unmittelbare Rezeption des Dekrets durch Gratian und in dessen Umfeld, etwa den Paleae, sowie die neben und nach Gratian feststellbare Nachwirkung Burchards aufgearbeitet. </p>
            <p>Darüber hinaus wird der Niederschlag der Rezeption in der weiteren Entwicklung des Kirchenrechts bis zum Codex Iuris Canonici des Jahres 1917 untersucht. </p>
            <p>Als Zeugen von Rezeption und Nachwirkung eines nach Inhalt und Überlieferung besonders profilierten Teils des Dekrets, des der Buße gewidmeten Buches XIX, sollen außerdem noch im 12./13. Jahrhundert auf dessen Grundlage entstandene Bußbücher in die Digitale Edition aufgenommen werden.</p>
            <p>Mit Blick auf die Untersuchung der späteren Überlieferung wird die Digitale Edition die Visualisierung der philologischen Beziehung zwischen den verschiedenen Handschriften und Überlieferungszweigen darstellen. Zur dynamischen Darstellung der Abhängigkeiten bietet sich die Nutzung eines Graphen an. Diese Visualisierung ist damit ein weiteres Instrument zur Interpretation des komplexen Befundes.</p>
        </span>
    
      
        <span lang="en"> 
            <h3 class="mt-4">Phase 1</h3>
            <p>In the first phase of the project, the aim is to compile a critical text that makes the collecting and editing work of Burchard and his co-workers transparent, which is reflected in the oldest textual witnesses from the Worms scriptorium or witnesses dependent on Worms models. This also includes a more precise and supplementary identification and differentiation of sources and originals to secure the current state of research.</p>
            <p>The literature is recorded using the open source software zotero. The works listed there are categorised according to publication type and provided with various operational and content-related tags. This curated collection of literature is part of the digital work platform, which is available to all users.</p>
            <p>BDD builds on the fundamental work presented by Hartmut Hoffmann and Rudolf Pokorny in 1991 to determine the textual history of the decree. Through the autopsy of the various Worms manuscripts, they were able to identify intensive revisions. It became clear that the entire Worms redaction and possibly other manuscripts are relevant in order to trace the process of the decree's creation and to understand the significance of the manuscripts produced in the Worms scriptorium for the overall tradition. </p>
            <p>The distinction Hoffmann made between the individual scribes involved in the production of the individual manuscripts is also revealing; the changes of hand in particular illustrate the segmentation of the text and allow conclusions to be drawn about the responsibilities and processes involved in the creation of the text. The dynamic work of the Worms scriptorium can be seen, for example, in deletions, additions and changes to the text, which document up to three stages of editing and are also manifested in the history of reception. The digital edition in particular will clearly present these and other research findings.</p>
            <p>Although Pokorny has already successfully carried out fundamental research into the identification of the majority of the sources of the Decretum Burchardi, the fact that different sources were often used to formulate individual chapters poses a particular challenge for the sources that have not yet been identified or have not been identified with certainty. A distinction must be made between formal and material sources. Here too, additions, omissions, rearrangements and other changes - often in combination with these elements - can be observed. In many cases, Burchard also used different textual witnesses of the same text. It is therefore necessary to refer to the manuscript transmission of the sources, if available, especially as their editorial situation is often very poor.</p>
            <p>The restriction of the textual basis initially to the manuscript witnesses of the Worms redaction, i.e. to the manuscripts produced during Burchard's lifetime, will make the decree available and accessible to research interests from a wide range of disciplines far beyond the narrower circle of canonical research as a testimony to its time of origin in the first quarter of the 11th century.</p>
            <p>The resulting edition will be published as part of the Monumenta Germaniae Historica (MGH) programme on early and high medieval canon law. This print edition will then be made available online as a PDF with a moving wall as part of the dMGH programme.</p>
            <p>The continuous workflow of the editorial work is ensured by a digital working environment based on XML/TEI, in which transcriptions, constituted text and apparatuses of the first phase are already being compiled and prepared both for the digital edition and for the print edition as part of the MGH.</p>
            <p>The digitised material will be made visible with the help of IIIF in a version of the Mirador Viewer specially tailored to the needs of the project. This enables not only the mere display of the digital copies, but also their content indexing. On the one hand, the manuscripts of the Worms editorial team can be juxtaposed in the viewer, and on the other hand, certain phenomena can be specifically linked and accessed. In the future, annotation by registered users is conceivable, allowing them to add their own observations directly to the digital copy.</p>
            <p>This digital working environment is also the centre of a more comprehensive digital working platform that makes essential resources such as transcriptions, digital copies, catalogues, literature, etc. available. A database of the manuscript tradition of the decree, which is linked to the digital edition, has a central function. It contains information on identification, content, physical description, provenance and other information.</p>
            <p>The platform also serves as a virtual place for the exchange of research problems and results in coordination with other platforms, particularly in the field of historical canon law.</p>
            
            <h3 class="mt-4">Phase 2</h3>
            <p>The representation of the chronologically and regionally grouped testimonies of the overall tradition is reserved for the digital edition, the development of which extends into the second project phase. </p>
            <p>Germany, Italy, France and Spain form the geographical focus of the manuscript tradition. More than 50 digital copies of the surviving manuscripts have already been acquired. In addition, there are around 20 further digitised copies that are available online in sufficient quality, so that the Europe-wide tradition of the Decretum Burchardi can be surveyed almost completely for the first time.</p>
            <p>Langfristiges Ziel der Digitalen Edition ist es, diese Überlieferung des Dekrets zu erschließen und seine Entwicklung grundsätzlich nachvollziehbar zu machen. Dafür sollen die Nutzerinnen und Nutzer an der editorischen Arbeit teilhaben können, indem Informationen zur Überlieferungs- und Textgeschichte bereitgestellt werden. </p>
            <p>Die Digitale Edition wird daher als Kombination von ineinander verschränkten Dimensionen gestaltet:
                <ol>
                <li>View of the textus constitutus,</li>
                <li>digitale Synopse der diplomatischen Transkriptionen,</li>
                <li>digitale Synopse der Handschriften,</li>
                <li>manuscript graph.</li>
                </ol>
            </p>
            <p>You can click to switch between these four dimensions without losing the current text passage. Text-genetic icons indicate neuralgic points or phenomena in need of explanation that make it useful to change the view. </p>
            <p>Other aspects of the edition are also linked to the 'textus constitutus', such as visualisations of the source indexing or content indexing. The text is presented book by book as continuous text. Variants are included in TEI as positive apparatus according to the Parallel Segmentation Method, but can be displayed as positive or negative apparatus.</p>
            <p>Switching to the 'Digital Synopsis' view enables not only the comparative presentation of the various textual witnesses in their diplomatic transcription, but also a detailed presentation of the various phenomena. As the synopsis shows the connection between the manuscripts, it represents an independent editorial achievement in that the different stages of editing can be visualised.</p>
            <p>With regard to changes of hand, not only can the location and range of a scribe be determined for each individual manuscript, but the characteristics of each scribe can also be displayed together with manuscript samples. The involvement of a scribe will be traceable and quantitatively measurable through the entire Worms editorial team. This will allow more precise statements to be made about the division of labour in the Worms scriptorium, which are significant for the dependencies of the manuscripts. The labelling of the scribal hands in the Digital Edition, in conjunction with the writing and revision processes, enables statements to be made about the temporal and spatial creation of text in the Worms scriptorium.</p>
            
            <h3 class="mt-4">Phase 3</h3>
            <p>In this phase, not only the communication of Burchard material to Gratian and post-Gratian canonistics through the collections associated with Ivo of Chartres, but also the less systematically researched direct reception of the decree by Gratian and in his environment, such as the Paleae, as well as the after-effects of Burchard that can be observed alongside and after Gratian, are analysed. </p>
            <p>In addition, the impact of the reception on the further development of canon law up to the Codex Iuris Canonici of 1917 is analysed. </p>
            <p>As witnesses to the reception and after-effects of a part of the decree that is particularly prominent in terms of content and tradition, Book XIX, which is dedicated to penance, the digital edition will also include penitential books written in the 12th/13th century on the basis of the decree.</p>
            <p>With a view to examining the later tradition, the Digital Edition will visualise the philological relationship between the various manuscripts and branches of tradition. A graph can be used to dynamically visualise the dependencies. This visualisation is thus a further tool for interpreting the complex findings.</p>
            </span>
    </div>
</form>