<?xml-stylesheet type="text/css" href="test-text.css"?><form>
    <title>Projektseite Texte</title>
    

    <div id="topicgoals" class="block">
        <span lang="de">    
            <p class="mt-4">Burchards Dekret aus dem ersten Viertel des 11. Jahrhunderts enthält in 20 Büchern mit über 1785 Kapiteln detaillierte Regeln und Verhaltensanweisungen für Kleriker und Laien. Für die Sammlung sortierte und vereinheitlichte der Bischof von Worms das bestehende kirchliche Recht.</p>
            <p>BDD erschließt die handschriftliche Überlieferung des Decretum Burchardi mit über 80 Manuskripten und Fragmenten, erarbeitet erstmals eine belastbare, kritische Edition und sichtet die weite Verbreitung sowie Rezeption v.a. in Deutschland, Italien, Frankreich und Spanien.</p>
            <div style="text-align: center;">
                <figure class="figure">
                    <img src="../img/BDD_Karte.jpg" class="figure-img img-fluid" style="width: 60%; object-fit: cover;" alt="BDD-Karte"></img>
                    <figcaption class="figure-caption"><span lang="de">Aktuelle Bibliotheksorte der Dekret-Handschriften</span></figcaption>
                </figure>
            </div>
            <p>In der <a href="#phase1">ersten Projektphase</a> entsteht eine Edition der Sammlung auf der Basis der noch in Worms entstandenen Handschriften. Sie erscheint zunächst gedruckt im Rahmen der <a href="https://mgh.de/de/" target="_blank">Monument Germaniae Historica</a> und wird dann in fortlaufender Arbeit auch auf der digitalen Plattform publiziert. Die digitale Edition erfasst dann in der <a href="#phase2">zweiten Projektphase</a> die gesamte handschriftliche Überlieferung des Dekrets und die Rezeptionsgeschichte. Die Erforschung der Rezeption des Decretum Burchardi steht im Zentrum der <a href="#phase3">dritten Projektphase</a>.</p>
            <p>Die digitale Arbeitsplattform wird in dreifacher Hinsicht zu nutzen sein: (1) als digitale Ressource für die Aufbereitung und projektinterne wie externe Verfügbarkeit der verschiedenen Materialien (Handschriften, Kataloge, Quelleneditionen); 
            (2) als Publikationsort für die digitale Edition; 
            (3) als virtueller Zugangspunkt für die internationale Forschung zu Quellen und Rezeption des mittelalterlichen Kirchenrechts und ihrer digitalen Angebote.
            </p>
            <p>BDD ist Teil des Akademienprogramms und wird von der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz betreut. Es wird an den Standorten Erlangen, Kassel und Mainz erarbeitet.</p>
        </span>
        <span lang="en">
            <p class="mt-4">zu erledigen</p> 
        </span>
    </div>

    <div id="contentphases" class="block">
        
            <div id="phase1">
                <span lang="de">
                    <h3 class="mt-4">Phase 1 – Die Wormser Redaktion</h3>
                    <p>Im ersten Projektabschnitt wird ein kritischer Text erarbeitet, der die Sammlungs- und Redaktionsarbeiten Burchards und seiner Mitarbeiter transparent macht. Ausgangspunkt sind die ältesten Textzeugen aus dem Wormser Skriptorium sowie die von Wormser Vorlagen abhängigen Handschriften. Eine, den bisherigen Forschungsstand sichernde, präzisierende und ergänzende Ermittlung und Unterscheidung der Quellen und Vorlagen ist ebenfalls Teil der ersten Projektphase. An ihrem Ende steht die Edition im Rahmen des Programms der Monumenta Germaniae Historica (MGH) zum früh- und hochmittelalterlichen Kirchenrecht (<a href="https://www.mgh.de/de/publikationen/reihen-der-mgh/collectiones-canonum/" target="_blank">MGH Collectiones canonum</a>). Die Print-Edition wird danach mit einer Moving Wall im Rahmen der digitalen MGH als PDF online zur Verfügung gestellt.</p>
                    <p>BDD baut auf den grundlegenden Arbeiten auf, die <a href="bibl.html#X25FUV2K" target="_blank">Hartmut Hoffmann und Rudolf Pokorny 1991</a> vorgelegt haben. Sie konnten durch Autopsie der verschiedenen Wormser Handschriften intensive Überarbeitungen feststellen. Die dynamische Arbeit des Wormser Skriptoriums zeigt sich in Streichungen, Ergänzungen und Textumstellungen, welche in mehreren Bearbeitungsstufen erfolgten und sich auch in der Rezeptionsgeschichte manifestieren. Die von Hoffmann erforschte Unterscheidung der einzelnen Schreiber, die an der Herstellung der einzelnen Handschriften beteiligt waren ermöglichen zudem Aussagen über Zuständigkeiten und Abläufe bei der Textentstehung. Bei der Quellenanalyse, die Pokorny größtenteils erfolgreich erledigt hat, besteht für die noch nicht oder nicht sicher identifizierten Quellen die Herausforderung darin, dass für die Formulierung einzelner Kapitel häufig verschiedene Quellen herangezogen wurden, darunter auch verschiedene Textzeugen desselben Textes. Ziel von BDD ist eine genauere Bestimmung der Vorlage und die anschauliche Präsentation der Quellennutzung Burchards in der Edition.</p>
                    <p>Eine zentrale Funktion kommt dabei der Datenbank der handschriftlichen Überlieferung des Dekrets zu. Sie ist Vorlage für den Handschriftenkatalog der Print-Edition und enthält Angaben zur Identifikation, dem Inhalt, der physikalischen Beschreibung, der Provenienz sowie weitere Informationen zu den Handschriften. Sie wird sukzessive erweitert und in Phase 2 mit der Digitalen Edition verknüpft.</p>
                    <p>Den kontinuierlichen Workflow der editorischen Arbeit gewährleistet eine digitale Arbeitsumgebung auf der Basis von XML/TEI, in der die Transkriptionen, konstituierter Text und Apparate der ersten Phase erarbeitet und sowohl für die Digitale Edition als auch für die Druckausgabe aufbereitet werden.</p>
                </span>
                <span lang="en"></span>
            </div>
            
            <div id="phase2">
                <span lang="de">
                    <h3 class="mt-4">Phase 2 – Digitale Edition aller Textzeugen</h3>
                    <p>Die Repräsentation der zeitlich und regional zu gruppierenden Zeugnisse der Gesamtüberlieferung bleibt der digitalen Edition vorbehalten. Den geographischen Schwerpunkt der handschriftlichen Überlieferung bilden Deutschland, Italien, Frankreich und Spanien. Ziel der Digitalen Edition ist es, diese Überlieferung des Dekrets vollständig zu erschließen und seine Entwicklung grundsätzlich nachvollziehbar zu machen.</p>
                    <p>Die Digitale Edition wird daher als Kombination von ineinander verschränkten Dimensionen gestaltet:
                        <ol>
                        <li>Ansicht des Textus constitutus</li>
                        <li>digitale Synopse der diplomatischen Transkriptionen</li>
                        <li>digitale Synopse der Handschriften</li>
                        <li>Handschriftengraph</li>
                        </ol>
                    </p>
                    <p>Der Wechsel auf die Ansicht ‚Digitale Synopse‘ ermöglicht nicht nur die vergleichende Darstellung der verschiedenen Textzeugen in ihrer diplomatischen Transkription, sondern auch eine detaillierte Darstellung der verschiedenen Phänomene, insbesondere der die unterschiedlichen Bearbeitungsstufen. Hinsichtlich der Handwechsel werden für jede einzelne Handschrift nicht nur Einsatzorte und Reichweite eines Schreibers ermittelt, sondern auch zu jedem Schreiber Charakteristika angezeigt. Die Beteiligung eines Schreibers wird durch die gesamte Wormser Redaktion nachvollziehbar und quantitativ messbar. So lassen sich genauere Aussagen über die arbeitsteiligen Prozesse im Wormser Skriptorium machen, die bedeutsam für die Abhängigkeiten der Handschriften sind.</p>
                </span>
                <span lang="en"></span>
            </div>

            <div id="phase3">
                <span lang="de">
                    <h3 class="mt-4">Phase 3 – Rezeption in europäischer Dimension</h3>
                    <p>Die Rezeption des Decretum Burchardi steht zusammen mit vertiefenden Analysen zu rechts- und kulturgeschichtlich bedeutsamen Sachkomplexen im Mittelpunkt der dritten Projektphase. Denn die breit gestreute Überlieferung ist auch als Zeugnis der Rezeption zu werten, die damit das Werk zugleich in seinen vielfältigen Verflechtungen innerhalb des historischen Prozesses situiert. </p>
                    <div style="text-align: center;">
                        <figure class="figure">
                            <img src="../img/BDD_Zeitstrahl.png" class="figure-img img-fluid" style="width: 60%; object-fit: cover;" alt="Zeitstrahl"></img>
                            <figcaption class="figure-caption"><span lang="de">Mittlerstellung der Decretorum Libri Viginti in der Entwicklung des europäischen Rechts</span></figcaption>
                        </figure>
                    </div>
                    <p>Dabei wird 
                    (1) die Vermittlung von Burchard-Material an Gratian und die nach-gratianische Kanonistik durch die mit Ivo von Chartres in Verbindung gebrachten Sammlungen in den Blick genommen, 
                    (2) die bisher weniger systematisch erforschte unmittelbare Rezeption des Dekrets durch Gratian, sowie die neben und nach ihm feststellbare Nachwirkung Burchards aufgearbeitet, 
                    (3) der Niederschlag der Rezeption in der weiteren Entwicklung des Kirchenrechts bis zum Codex Iuris Canonici des Jahres 1917 untersucht, 
                    (4) die im 12./13. Jahrhundert auf Grundlage des der Buße gewidmeten Buches XIX entstandenen Bußbücher in die Digitale Edition aufgenommen.
                    </p>
                    <p>Mit Blick auf die Untersuchung der späteren Überlieferung wird die Digitale Edition die Visualisierung der philologischen Beziehung zwischen den verschiedenen Handschriften und Überlieferungszweigen darstellen.</p>
                </span>
                <span lang="en"></span>
            </div>
        
    
      
        
    </div>
</form>