<?xml-stylesheet type="text/css" href="test-text.css"?><form>
    <title>Projektseite Texte</title>
    

    <div id="topicgoals" class="block">
        <span lang="de">    
            <p class="mt-4">Burchards Dekret aus dem ersten Viertel des 11. Jahrhunderts enthält in
                20 Büchern mit über 1785 Kapiteln detaillierte Regeln und Verhaltensanweisungen für
                Kleriker und Laien. Für die Sammlung sortierte und vereinheitlichte der Bischof von
                Worms das bestehende kirchliche Recht richtungsweisend.</p>
            <p>BDD erschließt die handschriftliche Überlieferung des Decretum Burchardi mit über 80 Manuskripten und Fragmenten, erarbeitet erstmals eine belastbare, kritische Edition und sichtet die weite Verbreitung sowie Rezeption vor allem in Deutschland, Italien, Frankreich und Spanien.</p>
            <div style="text-align: center;">
                <figure class="figure">
                    <img src="../img/BDD_Karte.jpg" class="figure-img img-fluid" style="width: 60%; object-fit: cover;" alt="BDD-Karte"/>
                    <figcaption class="figure-caption"><span lang="de">Aktuelle Bibliotheksorte der Dekret-Handschriften</span> <span lang="en">Current librarys of the decree manuscripts</span></figcaption>
                </figure>
            </div>
            <p>In der <a href="#phase1">ersten Projektphase</a> entsteht eine Edition der Sammlung
                auf Basis der in Worms entstandenen Handschriften. Sie erscheint zunächst
                gedruckt im Rahmen der <a href="https://mgh.de/de/" target="_blank">Monumenta
                Germaniae Historica</a> und wird dann in fortlaufender Arbeit auch auf der digitalen
                Plattform publiziert. Die Digitale Edition erfasst in der <a href="#phase2">zweiten Projektphase</a> die gesamte handschriftliche Überlieferung des Dekrets und
                die Rezeptionsgeschichte. Im Zentrum der der <a href="#phase3">dritten
                Projektphase</a> steht die Erforschung des Einflusses des Decretum Burchardi auf
                das europäische Recht steht im Zentrum .</p>
            <p>Die digitale Arbeitsplattform wird in dreifacher Hinsicht zu nutzen sein: (1) als
                digitale Ressource für die Aufbereitung und projektinterne wie externe Verfügbarkeit
                der verschiedenen Materialien, (2) als Publikationsort für die Digitale Edition, (3)
                als virtueller Knotenpunkt für die internationale Forschung zu Quellen und Rezeption
                des mittelalterlichen Kirchenrechts und ihrer digitalen Angebote sowie deren
                Vernetzung. </p>
            <p>BDD ist Teil des Akademienprogramms und wird von der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz betreut. Standorte sind Erlangen, Kassel und Mainz.</p>
        </span>
        <span lang="en"> 
        </span>
    </div>

    <div id="contentphases" class="block">
        
            <div id="phase1">
                <span lang="de">
                    <h3 class="mt-4">Phase 1 – Die Wormser Redaktion</h3>
                    <p>Im ersten Projektabschnitt wird ein kritischer Text erarbeitet, der die
                    Sammlungs- und Redaktionsarbeiten Burchards und seiner Mitarbeiter transparent
                    macht. Ausgangspunkt sind die ältesten Textzeugen aus dem Wormser Skriptorium
                    sowie die von Wormser Vorlagen abhängigen Handschriften. Die erste Projektphase beinhaltet auch eine, den bisherigen
                    Forschungsstand sichernde, präzisierende und ergänzende Ermittlung und
                    Unterscheidung der Quellen und Vorlagen.
                    An ihrem Ende steht die Edition im Rahmen des Programms der
                    Monumenta Germaniae Historica (MGH) zum früh- und hochmittelalterlichen
                    Kirchenrecht (<a href="https://www.mgh.de/de/publikationen/reihen-der-mgh/collectiones-canonum/" target="_blank">MGH Collectiones canonum</a>). Die Print-Edition wird
                    anschließend mit einer Moving Wall im Rahmen der digitalen MGH als PDF online
                    zur Verfügung gestellt.</p>
                    <p>BDD baut auf den grundlegenden Arbeiten auf, die <a href="bibl.html#X25FUV2K" target="_blank">Hartmut Hoffmann und Rudolf Pokorny 1991</a> vorgelegt haben und
                    bei denen sie durch Autopsie der verschiedenen Wormser Handschriften intensive
                    Überarbeitungen feststellen konnten. Die dynamische Arbeit des Wormser
                    Skriptoriums zeigt sich in Streichungen, Ergänzungen und Textumstellungen,
                    welche in mehreren Bearbeitungsstufen erfolgten und sich auch in der
                    Rezeptionsgeschichte manifestieren. Die von Hoffmann erforschte Unterscheidung
                    der einzelnen Schreiber, die an der Herstellung der einzelnen Handschriften
                    beteiligt waren, ermöglichen zudem Aussagen über Zuständigkeiten und Abläufe bei
                    der Textentstehung. Bei der Quellenanalyse, deren bisherigen Stand Pokorny
                    aufgebereitet hat, besteht für die noch nicht oder nicht sicher identifizierten
                    Passagen die Herausforderung, dass für die Formulierung einzelner Kapitel häufig
                    verschiedene Quellen herangezogen wurden, darunter auch verschiedene Textzeugen
                    desselben Textes. Ziel von BDD ist eine genauere Bestimmung der Vorlage und die
                    anschauliche Präsentation der Quellennutzung Burchards in der Edition.</p>
                    <p>Eine zentrale Funktion kommt der Datenbank der handschriftlichen
                    Überlieferung des Dekrets zu. Sie dient als Vorlage für den Handschriftenkatalog der
                    Print-Edition und enthält vor allem Angaben zur Identifikation, zum Inhalt, zur
                    physikalischen Beschreibung und zur Provenienz der
                    Handschriften. Sie wird sukzessive erweitert und in Phase 2 mit der Digitalen
                    Edition verknüpft.</p>
                    
                </span>
                <span lang="en"/>
            </div>
            
            <div id="phase2">
                <span lang="de">
                    <h3 class="mt-4">Phase 2 – Digitale Edition aller Textzeugen</h3>
                    <p>Die Repräsentation der zeitlich und regional zu gruppierenden Zeugnisse der Gesamtüberlieferung bleibt der Digitalen Edition vorbehalten. Ihr Ziel ist es, diese Überlieferung des Dekrets vollständig zu erschließen und seine Entwicklung grundsätzlich nachvollziehbar zu machen.</p>
                    <p>Die Digitale Edition wird daher als Kombination von ineinander verschränkten Dimensionen gestaltet:
                        <ol>
                        <li>Ansicht des Textus constitutus</li>
                        <li>digitale Synopse der diplomatischen Transkriptionen</li>
                        <li>digitale Synopse der Handschriften</li>
                        <li>Handschriftengraph</li>
                        </ol>
                    </p>
                    <p>Der Wechsel auf die Ansicht ‚Digitale Synopse‘ ermöglicht nicht nur die
                    vergleichende Darstellung der verschiedenen Textzeugen in ihrer diplomatischen
                    Transkription, sondern auch eine detaillierte Darstellung der verschiedenen
                    Phänomene, insbesondere der diversen Bearbeitungsstufen. Hinsichtlich
                    der Handwechsel werden für jede einzelne Handschrift nicht nur Einsatzorte und
                    Reichweite eines Schreibers ermittelt, sondern auch zu jedem Schreiber
                    Charakteristika angezeigt. Die Beteiligung eines Schreibers wird durch die
                    gesamte Wormser Redaktion nachvollziehbar und quantitativ messbar. So lassen
                    sich genauere Aussagen über die arbeitsteiligen Prozesse im Wormser Skriptorium
                    treffen, die bedeutsam für die Abhängigkeiten der Handschriften untereinander sind.</p>
                </span>
                <span lang="en"/>
            </div>

            <div id="phase3">
                <span lang="de">
                    <h3 class="mt-4">Phase 3 – Rezeption in europäischer Dimension</h3>
                    <p>Die Rezeption des Decretum Burchardi steht zusammen mit vertiefenden Analysen zu rechts- und kulturgeschichtlich bedeutsamen Sachkomplexen im Mittelpunkt der dritten Projektphase. Denn die breit gestreute Überlieferung ist auch als Zeugnis der Rezeption zu werten, anhand der das Werk zugleich in seinen vielfältigen Verflechtungen innerhalb des historischen Prozesses situiert wird. </p>
                    <div style="text-align: center;">
                        <figure class="figure">
                            <img src="../img/BDD_Zeitstrahl.png" class="figure-img img-fluid" style="width: 60%; object-fit: cover;" alt="Zeitstrahl"/>
                            <figcaption class="figure-caption"><span lang="de">Mittlerstellung der Decretorum Libri Viginti in der Entwicklung des europäischen Rechts</span></figcaption>
                        </figure>
                    </div>
                    <p>Ziel ist es 
                    (1) die Vermittlung von Burchard-Material an Gratian und die nach-gratianische Kanonistik durch die mit Ivo von Chartres in Verbindung gebrachten Sammlungen in den Blick zu nehmen, 
                    (2) die bisher weniger systematisch erforschte unmittelbare Rezeption des Dekrets durch Gratian, sowie die neben und nach ihm feststellbaren Nachwirkungen Burchards zu analysieren, 
                    (3) den Niederschlag der Rezeption in der weiteren Entwicklung des Kirchenrechts bis zum Codex Iuris Canonici des Jahres 1917 zu untersuchen sowie 
                    (4) die im 12. und 13. Jahrhundert auf Grundlage von Buch XIX entstandenen Bußbücher in die Digitale Edition einzubeziehen.
                    </p>
                    <p>Mit Blick auf spätere Überlieferung wird die Digitale Edition eine Visualisierung der philologischen Beziehung zwischen den verschiedenen Handschriften und Überlieferungszweigen leisten.</p>
                </span>
                <span lang="en"/>
            </div>
        
    
      
        
    </div>
</form>